<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt-br"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://disciplinas.uvv.br/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://disciplinas.uvv.br/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt-br" /><updated>2024-08-20T10:00:53-03:00</updated><id>https://disciplinas.uvv.br/feed.xml</id><title type="html">Disciplinas UVV</title><subtitle>Informações sobre as disciplinas e recursos para alunos e professores da Universidade Vila Velha (UVV).</subtitle><entry><title type="html">Pesquisas UVV já está disponível</title><link href="https://disciplinas.uvv.br/2023/12/19/limesurvey/" rel="alternate" type="text/html" title="Pesquisas UVV já está disponível" /><published>2023-12-19T13:30:00-03:00</published><updated>2023-12-19T13:30:00-03:00</updated><id>https://disciplinas.uvv.br/2023/12/19/limesurvey</id><content type="html" xml:base="https://disciplinas.uvv.br/2023/12/19/limesurvey/"><![CDATA[<p>Já está disponível, para toda comunidade UVV, o <strong>LimeSurvey</strong>, uma
ferramenta <em>open source</em> para a realização de pesquisas/enquetes
online.</p>

<p>Essa ferramenta está disponível no endereço
<a href="https://disciplinas.uvv.br/pesquisas/">disciplinas.uvv.br/pesquisas</a>
e poderá ser utilizado por professores, funcionários e alunos da UVV,
em situações onde a coleta de opiniões é necessária e pode ser
realizada de forma online.</p>

<p>Para saber mais sobre o LimeSurvey, visite:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.limesurvey.org/">LimeSurvey</a></li>
</ul>]]></content><author><name>Abrantes Araújo Silva Filho</name></author><summary type="html"><![CDATA[Já está disponível, para toda comunidade UVV, o LimeSurvey, uma ferramenta open source para a realização de pesquisas/enquetes online.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lista de discussão para os alunos de Bancos de Dados 1</title><link href="https://disciplinas.uvv.br/2023/02/06/lista-bd/" rel="alternate" type="text/html" title="Lista de discussão para os alunos de Bancos de Dados 1" /><published>2023-02-06T17:50:00-03:00</published><updated>2023-02-06T17:50:00-03:00</updated><id>https://disciplinas.uvv.br/2023/02/06/lista-bd</id><content type="html" xml:base="https://disciplinas.uvv.br/2023/02/06/lista-bd/"><![CDATA[<p>Os alunos matriculados na disciplina “Bancos de Dados 1” (turmas CC1M, CC1Mb,
CC1Mc, CC1N e SI1N) devem assinar a lista de discussão por email da disciplina.
Essa lista de discussão é uma ferramenta complementar disponibilizada pelo
professor para proporcionar mais um método de <strong>comunicação</strong>, <strong>discussão</strong>,
<strong>troca de idéias e experiências</strong> e, de certo modo, <strong>suporte</strong> para eventuais
problemas com a máquina virtual.</p>

<p>Para assinar a lista de discussão você deve acessar o site
<a href="https://listas.computacaoraiz.com.br">https://listas.computacaoraiz.com.br</a>.
Nessa página você verá uma tabela com as listas de discussão disponíveis:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/bd1/lista1_bd.png" alt="Listas de discussão" /></p>

<p>Clique na lista <strong>UVV-BD</strong>, destacada com um retângulo vermelho na figura
acima e, na página da lista, preencha seu e-mail e seu nome:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/bd1/lista2_bd.png" alt="Assinatura da lista" /></p>

<p>Ao clicar no botão “<em>Subscribe</em>” você está assinando a lista de discussão
<strong>UVV-BD</strong>. Nesse momento você receberá um e-mail de confirmação que se
parece com isso (informações sensíveis estão mascaradas no print abaixo):</p>

<p><img src="/assets/images/posts/bd1/lista3_bd.png" alt="Email de confirmação" /></p>

<p>Você confirmar a assinatura da lista, basta responder ao e-mail de
confirmação. <strong>Não é necessário escrever nada</strong> no e-mail, basta clicar
em “responder” o e-mail de confirmação e enviar. Nesse momento o
servidor gerenciador de listas de discussão verificará que seu e-mail
está correto e colocará a solicitação de participação na lista para
aprovação pelo moderador (o professor da disciplina).</p>

<p>Quando o professor aprovar sua participação na lista, você recebrá
e seguinte e-mail de aprovação:</p>

<p><img src="/assets/images/posts/bd1/lista4_bd.png" alt="Email de aprovação" /></p>

<p>Depois de receber seu e-mail de aprovação, você está apto a enviar e
receber mensagens da lista de discussão da disciplina de Bancos de Dados 1.
Para enviar uma mensagem para a lista, basta enviar um e-mail para o
endereço “uvv-bd@listas.computacaoraiz.com.br”. Tem uma dúvida que gostaria de
discutir com os colegas? Envie uma dúvida para a lista! Seus colegas (de
todas as turmas) poderão ajudar a resolver! Recebeu um e-mail com uma
dúvida de alguma colega e você sabe a resposta? Simplesmente responda
ao e-mail da lista e ajude seu colega.</p>

<p>Listas de discussão são ferramentas importantes no mundo <em>open source</em>.
Para saber mais:</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.gnu.org/software/mailman/">GNU Mailman</a></li>
  <li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Mailman">Wikipedia: GNU Mailman</a></li>
</ul>]]></content><author><name>Abrantes Araújo Silva Filho</name></author><summary type="html"><![CDATA[Os alunos matriculados na disciplina “Bancos de Dados 1” (turmas CC1M, CC1Mb, CC1Mc, CC1N e SI1N) devem assinar a lista de discussão por email da disciplina. Essa lista de discussão é uma ferramenta complementar disponibilizada pelo professor para proporcionar mais um método de comunicação, discussão, troca de idéias e experiências e, de certo modo, suporte para eventuais problemas com a máquina virtual.]]></summary></entry><entry><title type="html">Syllabus de Bancos de Dados 1 já está online</title><link href="https://disciplinas.uvv.br/2023/01/16/syllabus-bd1/" rel="alternate" type="text/html" title="Syllabus de Bancos de Dados 1 já está online" /><published>2023-01-16T18:20:00-03:00</published><updated>2023-01-16T18:20:00-03:00</updated><id>https://disciplinas.uvv.br/2023/01/16/syllabus-bd1</id><content type="html" xml:base="https://disciplinas.uvv.br/2023/01/16/syllabus-bd1/"><![CDATA[<p>O <em>Syllabus</em> da disciplina “Bancos de Dados 1”, para as turmas CC1M, CC1Mb, CC1Mc,
CC1N e SI1N já está online! Se você está matriculado nesta disciplina, leia o <em>syllabus</em>
agora!</p>

<p>O <em>syllabus</em> é uma espécie de “ementa” ou “plano de ensino” mas muito mais detalhado.
Um <em>syllabus</em> contém algumas informações que a ementa tradicional de um curso também
tem (objetivos, conteúdos, bibliografia e métodos de avaliação), mas complementa essas
informações com muitos detalhes sobre a disciplina.</p>

<p>Considere que o <em>syllabus</em> é uma espécie de “constituição” da disciplina, com todas
as regras e políticas, deveres e direitos em vigor durante a disciplina.</p>

<p>Se você está matriculado em “Bancos de Dados 1” no 2023/1, acesse a área da disciplina
e leia o <em>syllabus</em> com atenção.</p>]]></content><author><name>Abrantes Araújo Silva Filho</name></author><summary type="html"><![CDATA[O Syllabus da disciplina “Bancos de Dados 1”, para as turmas CC1M, CC1Mb, CC1Mc, CC1N e SI1N já está online! Se você está matriculado nesta disciplina, leia o syllabus agora!]]></summary></entry><entry><title type="html">Versão beta do Disciplinas UVV</title><link href="https://disciplinas.uvv.br/2023/01/15/beta-disciplinas/" rel="alternate" type="text/html" title="Versão beta do Disciplinas UVV" /><published>2023-01-15T17:44:00-03:00</published><updated>2023-01-15T17:44:00-03:00</updated><id>https://disciplinas.uvv.br/2023/01/15/beta-disciplinas</id><content type="html" xml:base="https://disciplinas.uvv.br/2023/01/15/beta-disciplinas/"><![CDATA[<p>É com muita satisfação que informo à comunidade UVV que liberamos
hoje, 15/01/2023, a nova versão beta do site <a href="https://disciplinas.uvv.br">Disciplinas UVV</a>!</p>

<p>Esta versão foi desenvolvida no contexto do
<a href="/2022/12/15/trabalho-academico-voluntario/">Trabalho Acadêmico Voluntário</a>
pelos alunos Lucas Carrijo Ferrari e Victor Corrêa Gomes, sob a orientação do professor
Abrantes Araújo Silva Filho.</p>

<p>Apesar de ainda estar em versão beta o Disciplinas UVV já demonstra as principais
funcionalidades que estarão disponíveis para professores e alunos da UVV: blog de
notícias acadêmicas, sites específicos para as disciplinas com recursos, calendário
de aulas, conteúdo e material para os alunos.</p>

<p>No momento o Disciplinas UVV conta com duas disciplinas piloto: <strong>Bancos de
Dados I</strong> e o <strong>Projeto Integrado</strong>.</p>

<p>Para maiores informações, por favor entre em contato com o
<a href="mailto:abrantesasf@uvv.br">professor Abrantes</a>.</p>]]></content><author><name>Abrantes Araújo Silva Filho</name></author><summary type="html"><![CDATA[É com muita satisfação que informo à comunidade UVV que liberamos hoje, 15/01/2023, a nova versão beta do site Disciplinas UVV!]]></summary></entry><entry><title type="html">Trabalho acadêmico voluntário</title><link href="https://disciplinas.uvv.br/2022/12/15/trabalho-academico-voluntario/" rel="alternate" type="text/html" title="Trabalho acadêmico voluntário" /><published>2022-12-15T16:00:00-03:00</published><updated>2022-12-15T16:00:00-03:00</updated><id>https://disciplinas.uvv.br/2022/12/15/trabalho-academico-voluntario</id><content type="html" xml:base="https://disciplinas.uvv.br/2022/12/15/trabalho-academico-voluntario/"><![CDATA[<p>Atenção você, aluno da UVV! Agora no período de férias de verão (sim, de
férias!), será realizado o projeto <strong>Trabalho Acadêmico Voluntário</strong> do
professor Abrantes Araújo Silva Filho. É uma ótima oportunidade para você
aprender ainda mais e, ainda, contribuir para desenvolver ferramentas
para a UVV e seus próprios colegas estudantes!</p>

<p>Projetos disponíveis:</p>

<ul>
  <li><strong>Autograder</strong>: estudo, avaliação, implementação e teste de <em>autograders</em>
para as disciplinas de ciência da computação;</li>
  <li><strong>Disciplinas UVV</strong>: planejamento, criação de conteúdo e implementação do
site piloto das disciplinas de computação no servidor
<a href="https://disciplinas.uvv.br">disciplinas.uvv.br</a>;</li>
  <li><strong>Banco de Questões</strong>: planejamento e implementação do banco de dados para
armazenar questões de provas (múltipla escolha e discursivas) no formato
LaTeX (para renderização em diferentes outputs), com digitação das questões
do Poscomp e Enade;</li>
  <li><strong>Parser SQL</strong>: estudo, avaliação e propgramação de um <em>parser</em> SQL para a
correção automatizada de <em>queries</em> SQL (a ser integrado no autograder);</li>
  <li><strong>Open EdX</strong>: planejamento, preparação de material e implementação de
disciplina piloto no Open EdX (provavelmente será a disciplina de “Bancos
de Dados I” ou a de “Linguagens de Programação”), envolvendo tarefas de
atualização de máquinas virtuais, gravação de vídeos, preparação de
exercícios, PSETs e outras atividades;</li>
  <li><strong>Cluster HPC</strong>: reestruturação do cluster de alta performance no
laboratório de hardware.</li>
</ul>

<p><strong>Requisitos necessários</strong>: compromisso, responsabilidade e tempo. Não
se candidate se você não puder assumir compromissos.</p>

<p><strong>Remuneração</strong>: a melhor possível, CONHECIMENTO, já que o trabalho é
voluntário.</p>

<p><strong>Quer participar</strong>? envie um e-mail para o prof. Abrantes
(<a href="mailto:abrantesasf@uvv.br">abrantesasf@uvv.br</a>) com o assunto
<strong>Trabalho Acadêmico Voluntário</strong>.</p>]]></content><author><name>Abrantes Araújo Silva Filho</name></author><summary type="html"><![CDATA[Atenção você, aluno da UVV! Agora no período de férias de verão (sim, de férias!), será realizado o projeto Trabalho Acadêmico Voluntário do professor Abrantes Araújo Silva Filho. É uma ótima oportunidade para você aprender ainda mais e, ainda, contribuir para desenvolver ferramentas para a UVV e seus próprios colegas estudantes!]]></summary></entry></feed>